% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8 Unicode 
% !TEX root = ../../mal-core.tex

\gdef\mujnazevCS{Zlepšení možností financování statistického výzkumu ze strany\odskoc Evropské rady pro výzkum}
\gdef\mujnazevEN{New effort to improve the funding conditions
for statistical research by the European Council}
\gdef\mujnazevPR{\mujnazevCS}
\gdef\mujnazevDR{\mujnazevEN}
\gdef\mujauthor{Gejza Dohnal}

\bonushyper

\nazev{Zlepšení možností financování\\ statistického výzkumu ze strany\\ Evropské rady pro výzkum}

\nazev{New effort to improve the funding\\ conditions for statistical research\\ by the European Council}

\author{\mujauthor}

\Adresa{FS ČVUT v~Praze, Karlovo náměstí 13, 121 35, Praha 2}

\Email{gejza.dohnal@fs.cvut.cz}

\bigskip

\ifx\relax
Federace Evropských národních statistických společností (FENStatS),
jejímž členem je i~naše společnost, vyvinula nové úsilí s~cílem zlepšit
podmínky nancování statistického výzkumu ze strany Evropské rady.
Korespondence mezi prezidentem FENStatS a~předsedou ERC dává
naději na zlepšení možností nancování ze strany ERC.
The FENStatS has made a~new e ort to improve the funding conditions
for statistical research by the European Council. The correspondence
between the President of FENStatS and the Chair of ERC gives good
hope for improvements of funding opportunities by ERC.
\fi

\noindent
Hlavní úlohu ve financování výzkumných projektů v~rámci Evropské unie
hraje Evropská rada pro výzkum (ERC). Je to evropská grantová agentura,
která pro plánování a~hodnocení návrhů výzkumných grantů používá stejně
jako například naše Grantová agentura tzv. panely. ERC používá systém
25 panelů, které by měly pokrývat všechny oblasti vědy, inženýrství a~vzdělávání, rozdělené do třech skupin: sociální a~humanitní vědy (6 panelů, SH1~-- SH6), fyzikální vědy a~inženýrství (10 panelů, PE1~-- PE10) a~přírodní vědy (9 panelů, LS1~-- LS9). Každý z~těchto panelů pokrývá několik oblastí vědy
a~výzkumu, označené tzv. deskriptory. Tento systém se neustále obnovuje a~upravuje. Poslední verze systému deskriptorů ERC je z~roku 2020 \cite{1}. Oblast
pravděpodobnosti a~statistiky je v~ní pokryta v~panelu PE1 dvěma deskriptory: PE1\_13 (Probability) a~PE1\_14 (Statistics).\footnote{To je poněkud lepší situace než v~GAČR, kde jsou oba tyto obory pokryty jediným širokým hodnotícím panelem P201 Matematika a~informatika.}

Federace Evropských národních statistických společností (FENStatS), jejímž členem je i~naše společnost, vyvinula nové úsilí s~cílem zlepšit podmínky
financování statistického výzkumu ze strany Evropské rady. Korespondence
mezi prezidentem FENStatS a~předsedou ERC dává naději na zlepšení možností financování ze strany ERC. Prezident FENStatS Walter Radermacher
rozeslal 19. února 2021 na adresy národních statistických společností následující dopis:
\bigskip

\small
\noindent
\textit{Vážení členové FENStatS, milí kolegové,}
\smallskip

\noindent
\textit{na našem Valném shromáždění loni v~září jsem vás informoval, že jsem
vynaložil nové úsilí na zlepšení podmínek financování statistického výzkumu
ze strany Evropské rady pro výzkum. Ve svém dopise předsedovi ERC, profesorovi Jean-Pierre Bourgignonovi, ze dne 3. září 2020, jsem poukázal na to,
že pandemická krize znovu zdůraznila význam statistiky a~statistického výzkumu pro moderní společnosti:}
\uv{Uprostřed krize obrovských rozměrů jsme
velmi naléhavě potřebovali vysoce kvalitní statistiku, ale namísto toho nám
hrozí, že se utopíme v~oceánu dat. To je velmi pozoruhodné, protože žijeme
v~době, kdy jsou data považována za novou ropu, která by měla generovat
pokrok a~prosperitu. Co přesně chybí ve výzkumu a~tvorbě statistik, abychom
se dostali z~této paradoxní pozice, to vyžaduje další šetření.}

\textit{Profesor Bourgignon reagoval na iniciativu FENStatS následujícími slovy:}
\uv{Přednesl jsem\ldots{} vaši záležitost vědecké radě na našem nedávném říjnovém
zasedání a~došlo k~jednomyslné shodě na důležitosti vysoce kvalitní statistiky a~na naléhavé potřebě vyvinout novou metodiku, která by umožňovala
interpretaci rostoucího množství dostupných dat.} 
\textit{Za účelem řešení potřeby
lepšího financování statistického výzkumu} 
\uv{Vědecká rada výjimečně přijala
úpravu deskriptorů PE1 vytvořením nového deskriptoru (PE1\_15) tak, aby
konkrétně pokrýval `Obecnou statistickou metodiku a~modelování' (PE1\_15 Generic statistical methodology and modelling). 
Předchozí statistický deskriptor byl přejmenován na `Matematická statistika' (PE1\_14 Mathematical statistics).
Tyto změny vstoupí v~platnost od prvních výzev v~rámci programu Horizont
Evropa (Horizon Europe), které budou zahájeny v~roce 2021.}

\textit{Díky těmto změnám se otevřely do budoucna dveře pro financování statistického výzkumu. Nyní je důležité, abychom této příležitosti aktivně využili.
Jako prezident FENStatS proto vyzývám všechny kolegy ze všech členských
společností, aby se seznámili se strukturami ERC a~aktivně využívali tyto
nové příležitosti, které se nám nabízejí.}

\textit{Byl bych velmi rád, kdyby tato výzva padla na úrodnou půdu a~silně vzrostl
počet výzkumných návrhů a~zastoupení statistiků ve výběrových komisích.
Počítám také se zpětnou vazbou k~národní statistické společnosti nebo přímo
k~FENStatS v~případě potíží nebo překážek. V~tomto smyslu bych chtěl požádat národní statistické společnosti organizované ve FENStatS o~předání mé zprávy jejich členům.}
\smallskip

\noindent
\textit{S~pozdravem}%\hskip6mm
\smallskip

%\noindent
\textit{Walter J. Radermacher, Ph.D.}
\bigskip

\normalsize
Je stále více zřejmé, že bez podpory Evropských grantů se do budoucna
neobejdeme. Proto bychom se měli snažit tuto příležitost maximálně využít.
Je totiž nebezpečí, že pokud nebude o~tyto oblasti dostatečný zájem, ERC
v~budoucnu tyto deskriptory opět zruší.

\def\refname{Literatura}
%\section*{Literatura}
\begin{thebibliography}{9}
\bibitem{1}
ERC Evaluation Panels and Keywords, \url{https://erc.europa.eu/sites/default/files/document/file/ERC_Panel_structure_2020.pdf}

\end{thebibliography}

%\enlargethispage{2\baselineskip}


